香港媒體表面上和中共作對，其實真正和中共矛盾來自對生命的重要性有不同理解

但多元只是其中一環，不論抱甚麼立場，最重要是基於事實，力求公正持平，不會讓人搬龍門，明顯犯駁，自打嘴巴。作為公營廣播機構，恪守港台約章，基於「一國」原則，便更加應該客觀冷靜地追尋合乎邏輯的真相。須知政府擁有強大公權力，一旦犯錯，隨時禍國殃民。言論自由的監察力量，正有助其糾正錯誤。當權者的顔面會否受損，視乎補救措施的成效。南韓政府在疫情中力挽狂瀾，成功取回人民信任，正是一個好例子。梁家榮在信中特別提到「聞過則喜」，作為新聞部門的初心，相信是要婉轉重申傳媒作為社會監督的這種功用。

無奈中共的治國思維完全不同，仍視整個外部世界處於一場無休止的革命鬥爭中。所有人和事都是國家這部巨大戰鬥機器的一部分，服從於黨的統一意志和指揮，對付敵人。人民有異議，都會危害黨，必須盡力剷除，卻不明白批評的聲音有助於政府改良施政，疏導民間不滿，達至辯證地維穩的效果。傳媒在中共的鬥爭邏輯下，對當權者施加批判，便不單不是社會自我完善的催化劑，更是讓敵人有機可乘的二五仔，違背黨的利益和路線，亦自然站在廣大人民的對立面。面對疫情，中共我行我素，所受打撃看似不及美國，便拿來渲染中國治術的過人之處。但香港人在乎者，並不止於最終受感染和死亡的數字，還包括中共抗疫政策背後的那個資訊大黑洞，到底呑噬了幾多無辜的生靈。

港台以至香港不少傳媒工作者，在報道疫情時盡力把真相還原，表面上好像要和中共作對，其實真正的矛盾來自對個體生命的重要性有不同理解。香港精神，始終重視和尊重個人，抗拒成為國家機器隨時可丢棄的微小部件。而充滿宿命的味道，在未來一段日子，個體與集體何者更重要的比拚和衝突將有增無減，把香港推向攬炒的終局。